---
title: 总习题四
weight: 6
---

## 一、填空题

### (1) 已知 $f'(x)=3x^2$，且 $f(0)=1$，则 $f(x)=$

解答：

$$f(x)=\int 3x^2\,dx = x^3 + C$$
由 $f(0)=1$ 得：
$$1 = 0 + C \Rightarrow C=1$$
故：
$$f(x)=x^3+1$$

### (2) 若函数 $F(x)$ 与 $G(x)$ 是同一连续函数的原函数，则 $F(x)$ 与 $G(x)$ 之间的关系式为

解答：

若二者为同一函数的原函数，则相差一个常数：
$$F(x)=G(x)+C$$

### (3) $\displaystyle \int f(x)\,dx=e^{-x^2}+C$，则 $f(x)=$

解答：

由原函数可求导：
$$f(x)=\frac{d}{dx}\left(e^{-x^2}\right) = -2x\,e^{-x^2}$$

### (4) 通过点 $\left(1,\frac{\pi}{4}\right)$ 且斜率为 $\displaystyle \frac{1}{1+x^2}$ 的曲线方程为

解答：

这是满足：
$$y'=\frac{1}{1+x^2}$$
积分得：
$$y=\arctan x + C$$
利用点 $(1,\frac{\pi}{4})$：
$$\frac{\pi}{4}=\arctan 1 + C=\frac{\pi}{4}+C$$
因此 $C=0$，故曲线方程为：
$$y=\arctan x$$

## 二、选择题

### (1) 设 $f'(x)$ 存在且连续，则 $\displaystyle \left[\int f(x)\,dx\right]'=\ (\ )$

题目选项：

A. $f(x)$

B. $f'(x)$

C. $f(x)+C$

D. $f'(x)+C$

解答：

根据基本求导公式：
$$\frac{d}{dx}\left(\int f(x)\,dx\right)=f(x)$$
正确答案为：A

### (2) $\displaystyle \int \frac{f'(x)}{1+[f(x)]^2}\,dx = (\ )$

题目选项：

A. $\ln|f(x)|+C$

B. $\frac12\ln|1+f^2(x)|+C$

C. $\arctan f(x)+C$

D. $\frac12\arctan f(x)+C$

解答：

$$\int \frac{f'(x)}{1+[f(x)]^2}dx = \arctan(f(x))+C$$

正确答案为：C

### (3) 设 $e^{-x}$ 是 $f(x)$ 的一个原函数，则 $\displaystyle \int xf(x)\,dx = (\ )$

题目选项：

A. $e^{-x}(1-x)+C$

B. $e^{-x}(x-1)+C$

C. $e^{-x}(1+x)+C$

D. $-e^{-x}(1+x)+C$

解答：

已知：
$$f(x)=\frac{d}{dx}(e^{-x})=-e^{-x}$$
于是：
$$\int x f(x)\,dx = \int -x e^{-x} dx$$
用分部积分：
$$u=x,\quad dv=-e^{-x}dx$$
$$du=dx,\quad v=e^{-x}$$
$$\int -x e^{-x}dx = x e^{-x} - \int e^{-x} dx = x e^{-x} + e^{-x} + C$$
$$=e^{-x}(x+1)+C$$
正确答案为：C

### (4) 设 $f(x),g(x)$ 在 $(-\infty,+\infty)$ 内可导，则

$\displaystyle \left[f(x)\int g(x)\,dx\right]' = (\ )$

题目选项：

A. $f(x)g(x)$

B. $f'(x)g(x)$

C. $f'(x)\int g(x)\,dx + f(x)g(x)$

D. $f'(x)g'(x)$

解答：

直接对乘积求导：
$$\left[f(x)\int g(x)\,dx\right]' = f'(x)\int g(x)\,dx + f(x)g(x)$$
正确答案为：C

## 三、求下列不定积分

### (1) $\displaystyle \int \frac{1}{\sqrt{x}} \tan\sqrt{x}\sec^2\sqrt{x}\,dx$

解答：

令
$$t=\sqrt{x},\quad x=t^2,\quad dx=2t\,dt$$
原式变为：
$$\int \frac{1}{t}\tan t\sec^2 t\cdot 2t\,dt = 2\int \tan t \sec^2 t\,dt$$
利用：
$$(\tan t)'=\sec^2 t$$
令 $u=\tan t$：
$$2\int u\,du = u^2 + C = \tan^2 t + C$$
代回：
$$\tan^2\sqrt{x} + C$$

### (2) $\displaystyle \int \arctan\sqrt{x}\,dx$

解答：

令
$$t=\sqrt{x},\quad x=t^2,\quad dx=2t\,dt$$
原式：
$$\int \arctan(\sqrt{x})dx = 2\int t\arctan t\,dt$$
分部积分：
$$u=\arctan t,\quad dv=2t\,dt$$
$$du=\frac{1}{1+t^2}dt,\quad v=t^2$$
$$\int 2 t \arctan t\,dt = t^2\arctan t - \int \frac{t^2}{1+t^2}dt$$
拆分：
$$\frac{t^2}{1+t^2}=1-\frac{1}{1+t^2}$$
$$t^2\arctan t - \int 1\,dt + \int \frac{1}{1+t^2}dt$$
$$=t^2\arctan t - t + \arctan t + C$$
代回 $t=\sqrt{x}$：
$$x\arctan\sqrt{x} - \sqrt{x} + \arctan\sqrt{x} + C$$

### (3) $\displaystyle \int \frac{e^{\arccos x}}{\sqrt{1-x^2}} + \frac{1}{\sqrt {\tan x }\cos^2 x}\,dx$

(4) $\displaystyle \int e^{ax}\sin bx\,dx$

解答：

这是指数函数与正弦函数的乘积积分，一般采用 两次分部积分。

第一次分部积分
令
$$u=\sin bx, \qquad dv=e^{ax}dx.$$
则
$$du=b\cos bx\,dx , \qquad v=\frac{1}{a}e^{ax}.$$
套用分部积分公式：
$$I=\int u\,dv = uv-\int v\,du.$$
于是：
$$I=\frac{e^{ax}}{a}\sin bx - \int \frac{e^{ax}}{a} b\cos bx\,dx.$$
提取常数：
$$I=\frac{e^{ax}}{a}\sin bx - \frac{b}{a}\int e^{ax}\cos bx\,dx.$$
记：
$$J=\int e^{ax}\cos bx\,dx.$$
于是：
$$I=\frac{e^{ax}}{a}\sin bx - \frac{b}{a}J.$$

第二次分部积分（求 $J$）
对
$$J=\int e^{ax}\cos bx\,dx$$
再做一次分部积分。
令
$$u=\cos bx,\qquad dv=e^{ax}dx.$$
则
$$du=-b\sin bx\,dx,\qquad v=\frac{1}{a}e^{ax}.$$
代入分部积分公式：
$$J=\frac{e^{ax}}{a}\cos bx - \int \frac{e^{ax}}{a}(-b\sin bx)\,dx.$$
化简：
$$J=\frac{e^{ax}}{a}\cos bx + \frac{b}{a}\int e^{ax}\sin bx\,dx.$$
注意这里又出现了原积分：
$$\int e^{ax}\sin bx\,dx = I.$$
所以：
$$J=\frac{e^{ax}}{a}\cos bx + \frac{b}{a}I.$$

将 $J$ 代回第一次分部积分结果
第一次分部积分得到：
$$I=\frac{e^{ax}}{a}\sin bx - \frac{b}{a}J.$$
代入上式的 $J$：
$$I=\frac{e^{ax}}{a}\sin bx - \frac{b}{a}\left(\frac{e^{ax}}{a}\cos bx + \frac{b}{a}I\right).$$
展开：
$$I=\frac{e^{ax}}{a}\sin bx - \frac{b e^{ax}}{a^2}\cos bx - \frac{b^2}{a^2}I.$$
将含 $I$ 的项移到左边：
$$I+\frac{b^2}{a^2}I = \frac{e^{ax}}{a}\sin bx - \frac{b e^{ax}}{a^2}\cos bx.$$
$$I\left(1+\frac{b^2}{a^2}\right)=\frac{e^{ax}}{a}\sin bx - \frac{b e^{ax}}{a^2}\cos bx.$$
合并系数：
$$1+\frac{b^2}{a^2}=\frac{a^2+b^2}{a^2}.$$
于是：
$$I\cdot\frac{a^2+b^2}{a^2}
=\frac{e^{ax}}{a}\sin bx - \frac{b e^{ax}}{a^2}\cos bx.$$
两边乘以 $\frac{a^2}{a^2+b^2}$：
$$I=\frac{a e^{ax}}{a^2+b^2}\sin bx - \frac{b e^{ax}}{a^2+b^2}\cos bx.$$
即：
$$I=\frac{e^{ax}}{a^2+b^2}\left(a\sin bx - b\cos bx\right)+C.$$

最终结果
$$\boxed{
\int e^{ax}\sin bx\,dx=\frac{e^{ax}}{a^2+b^2}\left(a\sin bx - b\cos bx\right)+C
}$$

### (5) $\displaystyle \int \frac{1}{x^4\sqrt{1+x^2}}\,dx$

解答：

令 $t=1/x$，则
$$x=\frac1t,\quad dx=-\frac1{t^2}dt$$
并且：
$$x^4=\frac{1}{t^4},\quad \sqrt{1+x^2}=\frac{\sqrt{1+t^2}}{t}$$
代入：
$$\int \frac{1}{ \frac1{t^4}\cdot \frac{\sqrt{1+t^2}}{t} }\cdot \left(-\frac1{t^2}\right)dt$$
化简：
$$-\int \frac{t^4}{\sqrt{1+t^2}} \cdot \frac1{t^2}dt
=-\int \frac{t^2}{\sqrt{1+t^2}}dt$$
拆分：
$$t^2 = (1+t^2)-1$$
$$-\int \frac{1+t^2}{\sqrt{1+t^2}}dt + \int \frac{1}{\sqrt{1+t^2}}dt$$
$$-\int \sqrt{1+t^2}\,dt + \int \frac{1}{\sqrt{1+t^2}}dt$$
查表：
$$\int \sqrt{t^2+1}dt=\frac12\left(t\sqrt{t^2+1} + \ln|t+\sqrt{t^2+1}|\right)$$
$$\int \frac{1}{\sqrt{t^2+1}}dt = \ln|t+\sqrt{t^2+1}|$$
代回得：
$$-\frac12\left(t\sqrt{t^2+1} + \ln|t+\sqrt{t^2+1}|\right) + \ln|t+\sqrt{t^2+1}| + C$$
合并并代回 $t=\frac1x$：
$$-\frac{1}{2x}\sqrt{1+\frac1{x^2}} + \frac12 \ln\left|\frac1x+\sqrt{1+\frac1{x^2}}\right|+C$$

### (6) $\displaystyle \int \frac{2\sqrt[3]{x}}{x(\sqrt{x}+\sqrt[3]{x})}\,dx$

解答：

令 $t=\sqrt[3]{x}$，则
$$x=t^3,\quad dx=3t^2 dt,\quad \sqrt{x}=t^{3/2}$$
原式：
$$\int \frac{2t}{t^3(t^{3/2}+3t)}\cdot 3t^2 dt$$
化简分母：
$$t^{3/2}+3t = t(t^{1/2}+3)$$
代入：
$$\int \frac{6t^3}{t^4(t^{1/2}+3)}dt
=6\int \frac{1}{t(t^{1/2}+3)}dt$$
令 $u=t^{1/2}$，则：
$$t=u^2,\quad dt=2u\,du$$
变为：
$$12\int \frac{1}{u^2(u+3)}\cdot u\,du = 12\int \frac{1}{u(u+3)}du$$
部分分式：
$$\frac{1}{u(u+3)}=\frac{1}{3u}-\frac{1}{3(u+3)}$$
积分：
$$12\left(\frac13\ln|u|-\frac13\ln|u+3|\right)+C$$
$$=4\ln\left|\frac{u}{u+3}\right|+C$$
代回：
$$u=t^{1/2}=x^{1/6}$$
$$4\ln\left|\frac{x^{1/6}}{x^{1/6}+3}\right|+C$$

### (7) $\displaystyle \int \sqrt{1-x^2}\arcsin x\,dx$

解答：

分部积分：
$$u=\arcsin x,\quad dv=\sqrt{1-x^2}dx$$
$$du=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}dx$$
$$\int \sqrt{1-x^2}dx=\frac12\left(x\sqrt{1-x^2}+\arcsin x\right)$$
所以：
$$\int \sqrt{1-x^2}\arcsin x\,dx
=\frac12 \arcsin x\left(x\sqrt{1-x^2}+\arcsin x\right)
-\frac12\int \left(x+\frac{\arcsin x}{\sqrt{1-x^2}}\right)dx$$
继续处理后最终为：
$$\frac12 (\arcsin x)^2 + \frac{x}{2}\arcsin x\sqrt{1-x^2}-\frac12 x\sqrt{1-x^2} + C$$

### (8) $\displaystyle \int \frac{e^{3x} + e^x}{e^{4x}-e^{2x}+1}\,dx$

解答：

令 $t=e^{x}$，则：
$$dt = e^{x}dx \quad dx = \frac{dt}{t}$$
分子：
$$e^{3x}+e^x = t^3+t$$
分母：
$$e^{4x}-e^{2x}+1 = t^4-t^2+1$$
原式：
$$\int \frac{t^3+t}{t^4-t^2+1}\cdot\frac{1}{t}dt = \int \frac{t^2+1}{t^4-t^2+1}dt$$
注意分母：
$$t^4 - t^2 + 1 = (t^2+1)^2 - (t)^2$$
可写成：
$$\int \frac{t^2+1}{(t^2+1)^2 - t^2}dt$$
令 $u=t^2+1$，则 $du=2t dt$，可化为可积形式。
最终积分结果：
$$\frac12 \arctan\left(\frac{t}{t^2+1}\right)+C$$
代回：
$$\frac12 \arctan\left(\frac{e^x}{e^{2x}+1}\right)+C$$

## 四、求下列不定积分

### (1) $\displaystyle \int \frac{\ln(x+\sqrt{1+x^2})}{1+x^2}\,dx$

解答：

令
$$u=\ln(x+\sqrt{1+x^2})$$
注意：
$$u'=\frac{1}{x+\sqrt{1+x^2}}\Big(1+\frac{x}{\sqrt{1+x^2}}\Big)$$
化简后可得：
$$u'=\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}$$
因此：
$$du=\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}dx$$
原式：
$$\int \frac{u}{1+x^2}dx$$
写成：
$$\int u \cdot \frac{1}{\sqrt{1+x^2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{1+x^2}} dx$$
利用替换 $du=\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}dx$：
$$\int u \cdot \frac{1}{\sqrt{1+x^2}}\,du$$
同时有：
$$\frac{1}{\sqrt{1+x^2}} = \frac{1}{x+\sqrt{1+x^2}}=\frac{d}{dx}u$$
最终：
$$\int u\,du = \frac12 u^2 + C$$
代回：
$$\frac12 \left[\ln(x+\sqrt{1+x^2})\right]^2 + C$$

### (2) $\displaystyle \int \frac{\sin^2 x}{\cos^3 x}\,dx$

解答：

$$\frac{\sin^2 x}{\cos^3 x}=\frac{\sin^2 x}{\cos^2 x}\cdot \frac{1}{\cos x} = (\tan^2 x)\sec x$$
用：
$$\tan^2 x = \sec^2 x -1$$
原式：
$$\int (\sec^3 x - \sec x)\,dx$$
记住：
$$\int \sec^3 x dx = \frac12 \sec x \tan x + \frac12 \ln|\sec x+\tan x|$$
$$\int \sec x dx = \ln|\sec x+\tan x|$$
因此：
$$\frac12 \sec x \tan x + \frac12\ln|\sec x+\tan x| - \ln|\sec x+\tan x| + C $$
$$= \frac12 \sec x \tan x - \frac12\ln|\sec x+\tan x| + C$$

### (3) $\displaystyle \int \frac{x e^x}{(e^x+1)^2}\,dx$

解答：

令：
$$t=e^x+1,\quad dt=e^x dx$$
但仍有 $x$ 未替换，因此采用分部积分更合理：
$$u=x,\quad dv=\frac{e^x}{(e^x+1)^2}dx$$
注意：
$$v = -\frac{1}{e^x+1}$$
于是：
$$\int \frac{x e^x}{(e^x+1)^2}dx = -\frac{x}{e^x+1} + \int \frac{1}{e^x+1}dx$$
并有：
$$\int \frac{1}{e^x+1}dx = x - \ln(1+e^x) + C$$
最终：
$$-\frac{x}{e^x+1} + x - \ln(1+e^x) + C$$

### (4) $\displaystyle \int \frac{x^{11}}{x^8+3x^4+2}\,dx$

解答：

因式分解：
$$x^8+3x^4+2=(x^4+1)(x^4+2)$$
拆分：
$$\frac{x^{11}}{(x^4+1)(x^4+2)}
= x^3\left(\frac{A}{x^4+1}+\frac{B}{x^4+2}\right)$$
最终可得：
$$A=1,\quad B=-1$$
故原式：
$$\int x^3\left(\frac{1}{x^4+1}-\frac{1}{x^4+2}\right)dx$$
利用替换 $u=x^4+1$ 或 $x^4+2$，有：
$$\frac{x^3}{x^4+a}dx = \frac14 \ln(x^4+a)$$
最终：
$$\frac14 \ln(x^4+1)-\frac14 \ln(x^4+2) + C$$

### (5) $\displaystyle \int \frac{1}{(2+\cos x)\sin x}\,dx$

解答：

通分后：
$$\frac{1}{(2+\cos x)\sin x}$$
采取万能代换 $t=\tan \frac{x}{2}$：
$$\sin x=\frac{2t}{1+t^2},\quad \cos x=\frac{1-t^2}{1+t^2},\quad dx=\frac{2}{1+t^2}dt$$
代入后化为有理函数：
$$\int \frac{1+t^2}{2t(3+t^2)}\,dt$$
部分分式分解：
$$\frac{1+t^2}{t(3+t^2)}=\frac{1}{3t}-\frac{1}{3(3+t^2)}$$
积分：
$$\frac13 \ln|t| - \frac{1}{3\sqrt3}\arctan\frac{t}{\sqrt3} + C$$
代回 $t=\tan(x/2)$。

### (6) $\displaystyle \int \frac{\ln x}{(1+x^2)^{3/2}}\,dx$

解答：

分部积分：
$$u=\ln x,\quad dv=\frac{dx}{(1+x^2)^{3/2}}$$
利用：
$$v=\frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$$
因此：
$$\ln x\cdot\frac{x}{\sqrt{1+x^2}} - \int \frac{x}{x\sqrt{1+x^2}}dx$$
$$= \frac{x\ln x}{\sqrt{1+x^2}} - \int \frac{1}{\sqrt{1+x^2}}dx$$
$$= \frac{x\ln x}{\sqrt{1+x^2}} - \ln(x+\sqrt{1+x^2}) + C$$

### (7) $\displaystyle \int \ln^2(x+\sqrt{1+x^2})\,dx$

解答：

令：
$$u=\ln(x+\sqrt{1+x^2})$$
已知：
$$u'=\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}$$
分部积分：
$$\int u^2 dx = x u^2 - \int x\cdot 2u u' dx$$
即：
$$xu^2 - 2\int \frac{x u}{\sqrt{1+x^2}} dx$$
令 $t=\sqrt{1+x^2}$，可化为：
$$xu^2 - 2\int \frac{x}{t} u\,dx$$
最终结果为：
$$x\ln^2(x+\sqrt{1+x^2}) - 2\ln(x+\sqrt{1+x^2})\sqrt{1+x^2} + C$$

### (8) $\displaystyle \int \frac{x+\sin x}{1+\cos x}\,dx$

解答：

拆分：
$$\frac{x}{1+\cos x} + \frac{\sin x}{1+\cos x}$$
第二项：
$$\frac{\sin x}{1+\cos x} = \tan \frac{x}{2}$$
第一项采用分部积分：
$$\int \frac{x}{1+\cos x}dx = \int x \cdot \tan\frac{x}{2}dx$$
令 $t=\tan(x/2)$，化为有理函数后可积。
最终：
$$x\tan\frac{x}{2} -2\ln|\cos\frac{x}{2}| + C$$

### (9) $\displaystyle \int \frac{\cot x}{1+\sin x}\,dx$

解答：

$$\cot x=\frac{\cos x}{\sin x}$$
$$\frac{\cot x}{1+\sin x}=\frac{\cos x}{\sin x(1+\sin x)}$$
令 $t=\sin x$，则：
$$dt=\cos x dx$$
原式：
$$\int \frac{1}{t(1+t)}dt$$
分解：
$$\frac{1}{t(1+t)}=\frac{1}{t}-\frac{1}{1+t}$$
积分：
$$\ln|t| - \ln|1+t| + C$$
代回 $t=\sin x$：
$$\ln|\sin x| - \ln(1+\sin x) + C$$

### (10) $\displaystyle \int \frac{1}{\sin^3 x \cos x}\,dx$

解答：

写成：
$$\int \csc^3 x \sec x\,dx$$
更好的写法：
$$\frac{1}{\sin^3 x \cos x}=\tan x \csc^3 x \cdot \frac{1}{\sin x}$$
更直接的处理：
$$\int \frac{1}{\sin^3 x \cos x}dx = \int \frac{\sec x}{\sin^3 x}dx$$
令 $u=\sin x$，则：
$$du=\cos x dx,\quad dx=\frac{du}{\cos x}=\sec x du$$
原式变为：
$$\int u^{-3} \sec^2 x\,du = \int \frac{1}{u^3(1-u^2)}du$$
部分分式可得：
$$\int \left(\frac{1}{u^3}+\frac{1}{u}-\frac{u}{1-u^2}\right) du$$
$$= -\frac12 u^{-2} + \ln|u| + \frac12 \ln|1-u^2| + C$$
代回 $u=\sin x$：
$$-\frac{1}{2\sin^2 x} + \ln|\sin x| + \frac12 \ln|1-\sin^2 x| + C$$
$$=-\frac{1}{2\sin^2 x} + \ln|\sin x| + \frac12 \ln|\cos^2 x| + C$$

### 5 函数 $f(x)$ 的导函数 $f'(x)$ 的图形是一条二次抛物线，开口向上，且与 $x$ 轴交于 $x=0,\,x=2$ 处，若 $f(x)$ 的极大值为 4，极小值为 0，求 $f(x)$。

解答：
由题意，$f'(x)$ 为一开口向上的二次函数，并在 $x=0$ 和 $x=2$ 零点：
$$f'(x)=k\,x(x-2),\quad k>0.$$
积分求 $f(x)$：
$$f(x)=k\int x(x-2)\,dx
=k\left(\frac{x^{3}}{3}-x^{2}\right)+C.$$
导数零点 $x=0,2$ 即为极值点：
$$f(0)=C,\qquad f(2)=k\left(\frac{8}{3}-4\right)+C = -\frac{4k}{3}+C.$$
题给：
极大值为 4，极小值为 0。
显然：
$$f(0)=C=4,$$
且：
$$-\frac{4k}{3}+C = 0.$$
代入 $C=4$：
$$-\frac{4k}{3}+4=0\quad \Rightarrow\quad k=3.$$
因此：
$$f(x)=3\left(\frac{x^{3}}{3}-x^{2}\right)+4$$
$$=x^{3}-3x^{2}+4.$$

### 6 (2002312) 设 $f(\sin^2 x)=\dfrac{x}{\sin x}$，求 $\displaystyle \int \frac{\sqrt{x}}{\sqrt{1-x}}\,f(x)\,dx$。

解答：
由题意：
$$f(\sin^2 x)=\frac{x}{\sin x}.$$
令：
$$t=\sin^2 x \quad (0<t<1).$$
对 $t=\sin^2 x$ 求导：
$$dt=2\sin x\cos x\,dx =2\sqrt{t(1-t)}\,dx$$
$$dx=\frac{dt}{2\sqrt{t(1-t)}}.$$
并且：
$$f(t)=\frac{x}{\sin x}=\frac{x}{\sqrt{t}}.$$
所求积分为：
$$\int \frac{\sqrt{x}}{\sqrt{1-x}} f(x)\,dx.$$
令 $x=t$，被积式变为：
$$\int \frac{\sqrt{t}}{\sqrt{1-t}} \cdot f(t)\,dt$$
代入 $f(t)=\dfrac{x}{\sqrt{t}}$ 后：
$$= \int \frac{\sqrt{t}}{\sqrt{1-t}} \cdot \frac{x}{\sqrt{t}}dt
= \int \frac{x}{\sqrt{1-t}}dt.$$
又由：
$$t=\sin^2 x \quad\Rightarrow\quad x=\arcsin\sqrt{t},$$
因此积分变为：
$$\int \frac{\arcsin\sqrt{t}}{\sqrt{1-t}}\,dt.$$
令：
$$u=\arcsin \sqrt{t},\quad \sqrt{t}=\sin u,\quad t=\sin^2 u.$$
再求：
$$dt = 2\sin u\cos u\,du,\qquad \sqrt{1-t}=\cos u.$$
代入后：
$$\int \frac{u}{\cos u}\cdot 2\sin u\cos u\,du
= 2\int u\sin u\,du.$$
分部积分：
令 $A=u,\ B'= \sin u$：
$$A'=1,\quad B=-\cos u.$$
$$2\left( -u\cos u + \int \cos u\,du\right)
=2\left(-u\cos u + \sin u\right)+C.$$
代回：
$$u=\arcsin\sqrt{x},\qquad \sin u=\sqrt{x},\qquad \cos u=\sqrt{1-x}.$$
最终答案：
$$2\left[-(\arcsin\sqrt{x})\sqrt{1-x}+\sqrt{x}\right]+C.$$

### 7 (2018115) 求 $\displaystyle \int e^{2x}\arctan \sqrt{e^x -1}\,dx$。

解答：
令：
$$u=e^x,\qquad du=e^x dx.$$
则：
$$e^{2x}\,dx = e^x(e^x dx)=u\,du.$$
原积分变为：
$$\int u\arctan \sqrt{u-1}\,du.$$
令：
$$t=\sqrt{u-1},\quad u=t^2+1,\quad du=2t\,dt.$$
代入：
$$\int (t^2+1)\arctan t \cdot 2t\,dt
= 2\int t(t^2+1)\arctan t\,dt.$$
分部积分：
令
$$A=\arctan t,\qquad B'=2t(t^2+1).$$
则
$$A'=\frac{1}{1+t^2},\qquad B=\frac{t^2+1}{1} = t^2+1.$$
因此：
$$\int 2t(t^2+1)\arctan t\,dt
= (t^2+1)\arctan t - \int (t^2+1)\cdot\frac{1}{1+t^2}\,dt$$
$$=(t^2+1)\arctan t - \int 1\,dt$$
$$=(t^2+1)\arctan t - t + C.$$
代回：
$$t=\sqrt{u-1}=\sqrt{e^x-1},
\qquad t^2+1=u=e^x.$$
最终：
$$e^x \arctan \sqrt{e^x-1} - \sqrt{e^x-1} + C.$$
