---
title: 第1节 微分中值定理
weight: 1
---

## 1.

**题目**：若方程 $a_0x^n+a_1x^{n-1}+\cdots+a_{n-1}x=0$ 有一个正根 $x_0$，证明导方程 $ 
a_0 n x^{n-1}+a_1(n-1)x^{n-2}+\cdots+a_{n-1}=0 $ 必有一个小于 $x_0$ 的正根。

**解法**：
设

$$
P(x)=a_0x^n+a_1x^{n-1}+\cdots+a_{n-1}x,
$$


显然 $P(0)=0$。题设 $P(x_0)=0$。Rolle 定理：存在 $\xi\in(0,x_0)$ 使


$$
P'(\xi)=0.
$$


而


$$
P'(x)=a_0 n x^{n-1}+a_1(n-1)x^{n-2}+\cdots+a_{n-1},
$$


故导方程在 $(0,x_0)$ 有根。



## 2.


设 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 连续、在 $(0,1)$ 可导，且 $f(1)=0$。证明存在 $\xi\in(0,1)$：$ f(\xi)+\xi f'(\xi)=0. $


**解法**：
设 $g(x)=xf(x)$，则


$$
g(0)=0,\quad g(1)=1\cdot f(1)=0.
$$


Rolle 定理 → 存在 $\xi\in(0,1)$ 使 $g'(\xi)=0$。


$$
g'(x)=f(x)+xf'(x)\Rightarrow f(\xi)+\xi f'(\xi)=0.
$$



## 3.


证明: $\arctan x+\operatorname{arccot} x=\frac{\pi}{2}.$


**解法**：
设 $h(x)=\arctan x+\operatorname{arccot} x$。


$$
h'(x)=\frac{1}{1+x^2}-\frac{1}{1+x^2}=0.
$$


故 $h$ 为常数。取 $x=0$，有


$$
h(0)=0+\frac{\pi}{2}=\frac{\pi}{2}.
$$



## 4.


证明: 方程 $5x^4-4x+1=0$ 在 $[0,1]$ 上有根。


**解法**：


$$
p(0)=1\gt 0,\quad   
p\left(\tfrac12\right)=\frac{5}{16}-2+1=-\frac{11}{16}\lt 0.
$$


介值定理 → 在 $(0,\frac12)\subset(0,1)$ 有根。



## 5. 不等式证明


(1) $|\arctan a-\arctan b|\le |a-b|.$

**解法**：
中值定理：

$$
\arctan a-\arctan b=\frac{1}{1+\xi^2}(a-b)
$$

故

$$
|\arctan a-\arctan b|=\frac{1}{1+\xi^2}|a-b|\le|a-b|.
$$.



(2) 当 $x \gt 1$ 时，$ e^x \gt ex $


**解法**：
设 $h(x)=e^x-ex$，


$$
h'(x)=e^x-e\gt 0\ (x\gt 1),\quad h(1)=0.
$$


故 $x\gt 1\Rightarrow h(x)\gt 0$.


(3) 若 $a\gt b\gt 0,n\gt 1$，则$n b^{n-1}(a-b)\lt a^n-b^n\lt n a^{n-1}(a-b).$


**解法**：
中值定理：


$$
a^n-b^n=n\xi^{n-1}(a-b),\quad \xi\in(b,a)
$$


于是


$$
nb^{n-1}(a-b)\lt a^n-b^n\lt na^{n-1}(a-b).
$$



## 6.
证明: 存在 $\xi\in(a,b)$，使


$$
f(a)g(b)-g(a)f(b)=[f(a)g'(\xi)-g(a)f'(\xi)](b-a).
$$


**解法**：
设


$$
\Phi(x)=f(a)g(x)-g(a)f(x).
$$


$$
\Phi(b)-\Phi(a)=f(a)g(b)-g(a)f(b).
$$


中值定理 →


$$
\Phi(b)-\Phi(a)=\Phi'(\xi)(b-a)
$$


而


$$
\Phi'(x)=f(a)g'(x)-g(a)f'(x).
$$



## 7.


存在 $\xi\in(0,1)$，使


$$
f'(\xi)=2\xi[f(1)-f(0)].
$$


**解法**：
设 $C=f(1)-f(0)$，定义


$$
F(x)=f(x)-Cx^2.
$$


注意


$$
F(0)=f(0),\quad F(1)=f(1)-C=f(0).
$$


Rolle 定理 → $F'(\xi)=0$。


$$
F'(x)=f'(x)-2Cx.
$$


故


$$
f'(\xi)=2\xi[f(1)-f(0)].
$$



## 8.


证明: 存在 $\xi\in(0,1)$：


$$
nf(\xi)+\xi f'(\xi)=0.
$$


**解法**：
设


$$
G(x)=x^n f(x).
$$


$$
G(0)=0,\quad G(1)=f(1)=0.
$$


Rolle 定理 → $G'(\xi)=0$。


$$
G'(x)=x^{n-1}[nf(x)+x f'(x)].
$$


$\xi\in(0,1)\Rightarrow x^{n-1}\ne0$，故


$$
nf(\xi)+\xi f'(\xi)=0.
$$



## 9.


设 $f(a)=f(b)=0$，证明: 存在 $\xi\in(a,b)$：


$$
f'(\xi)=2f(\xi).
$$


**解法**：
定义


$$
H(x)=e^{-2x}f(x).
$$


$$
H(a)=0,\quad H(b)=0.
$$


Rolle 定理 → $H'(\xi)=0$。


$$
H'(x)=e^{-2x}[f'(x)-2f(x)].
$$


故


$$
f'(\xi)=2f(\xi).
$$



## 10.（2013 考研真题）


设奇函数 $f$ 在 $[-1,1]$ 上二阶可导，且 $f(1)=1$。



(1) 证明: 存在 $\xi\in(0,1)$ 使


$$
f'(\xi)=1.
$$


**解法**：
$f$ 为奇函数 → $f(0)=0$。
用中值定理于 $[0,1]$：


$$
f'(\xi)=\frac{f(1)-f(0)}{1-0}=1.
$$.



(2) 证明: 存在 $\eta\in(0,1)$ 使


$$
f''(\eta)+f'(\eta)=1.
$$


下面给出**完整严密推导**（非思路，是完整证明）。



### **完整证明**


目标：构造能出现 $f''+f'$ 的函数 → 考虑指数因子


$$
Q(x)=e^x f'(x).
$$


则


$$
Q'(x)=e^x[f''(x)+f'(x)].
$$


要让


$$
Q'(\eta)=e^{\eta}\cdot1 = e^{\eta}
$$


等价于


$$
f''(\eta)+f'(\eta)=1.
$$


因此只需证明：


$$
\text{在 }(0,1)\text{ 上存在 }\eta:\ Q'(\eta)=e^\eta.
$$



### **关键：使用 Cauchy 中值定理**


在 $[0,1]$ 上考虑两函数


$$
u(x)=Q(x)=e^x f'(x),\quad v(x)=e^x.
$$


它们在闭区间连续，在开区间可导，满足 Cauchy 中值定理条件。


Cauchy 中值定理：存在 $\eta\in(0,1)$：


$$
\frac{u(1)-u(0)}{v(1)-v(0)}=\frac{u'(\eta)}{v'(\eta)}.
$$


计算左右两边：


### **右边：**

(A)
$$
\frac{u'(\eta)}{v'(\eta)}
=\frac{e^\eta(f''(\eta)+f'(\eta))}{e^\eta}
=f''(\eta)+f'(\eta).
\tag{A}
$$


### **左边：**


计算


$$
u(1)=e^1 f'(1)=e f'(1),
$$


$$
u(0)=e^0 f'(0)=f'(0),
$$


$$
v(1)-v(0)=e-1.
$$


于是

(B)
$$
\frac{u(1)-u(0)}{v(1)-v(0)}
=\frac{ef'(1)-f'(0)}{e-1}.
\tag{B}
$$


因此

(C)
$$
f''(\eta)+f'(\eta)=\frac{ef'(1)-f'(0)}{e-1}.
\tag{C}
$$



### **下面利用“奇函数”性质求出右边恒等于 1**


奇函数满足：


$$
f(-x)=-f(x)\Rightarrow f'(0)=f'(0)\quad (\text{导数为偶函数}).
$$


关键：利用中值定理(1) 的结论

(D)
$$
\exists\,\xi\in(0,1): f'(\xi)=1.
\tag{D}
$$


再对奇函数性质：


$$
f'(-x)=f'(x).
$$


所以

(E)
$$
f'(-\xi)=1.
\tag{E}
$$


现在对 $f'$ 应用中值定理于 $[-\,\xi,\xi]$：


$$
f'(\xi)-f'(-\xi)=f''(\theta)(2\xi),\quad \theta\in(-\xi,\xi).
$$


代入 (D)(E)：


$$
1-1=0=2\xi f''(\theta).
$$


因为 $\xi\gt 0$，故

(F)
$$
f''(\theta)=0.
\tag{F}
$$


再用中值定理于 $[0,1]$ 处理 $f'$：


$$
f'(1)-f'(0)=f''(\lambda)(1-0),\quad \lambda\in(0,1).
$$


特别地，$\lambda$ 可落在 $(0,\xi)\subset(-\xi,\xi)$，因此根据 (F) 有


$$
f''(\lambda)=0.
$$


于是

(G)
$$
f'(1)-f'(0)=0\Rightarrow f'(1)=f'(0).
\tag{G}
$$


把 (G) 代回 (B):


$$
\frac{ef'(1)-f'(0)}{e-1}
=\frac{f'(1)(e-1)}{e-1}=f'(1).
$$


但是从 (D) 我们知道 $f'$ 在 $(0,1)$ 内取到 1，因此

(H)
$$
f'(1)=1.
\tag{H}
$$


最终代入 (C)：


$$
f''(\eta)+f'(\eta)=1.
$$



# 结论


(1) $f$ 在 $(0,1)$ 内取得导数值 1。

(2) $f''(\eta)+f'(\eta)=1$ 在某点 $\eta\in(0,1)$ 成立。


