---
title: 总习题二
weight: 6
---
### 1 填空题

(1) 若 $f(x)$ 在点 $x_0$ 可导，且 $\displaystyle\lim_{\Delta x\to0}\dfrac{f(x_0+2\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}=2$，则 $f'(x_0)=\underline{\quad}$。

解答：

因 $f(x)$ 在 $x_0$ 可导，
$$f(x_0+2\Delta x)-f(x_0)=f'(x_0)\cdot2\Delta x+o(\Delta x).$$
故
$$\lim_{\Delta x\to0}\dfrac{f(x_0+2\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}
=\lim_{\Delta x\to0}\left(2f'(x_0)+\dfrac{o(\Delta x)}{\Delta x}\right)
=2f'(x_0).$$
由题给等于 2，可得 $2f'(x_0)=2$，故
$$f'(x_0)=1.$$

(2) 若 $g$ 是 $f$ 的反函数，且 $f(4)=5,\ f'(4)=\dfrac14$，则 $g'(5)=\underline{\quad}$。

解答：
反函数求导公式：
$$g'(f(x))=\dfrac1{f'(x)}.$$
令 $x=4$，$f(4)=5$，得
$$g'(5)=\dfrac1{f'(4)}=\dfrac1{1/4}=4.$$

(3) 设 $f(x)$ 可导，则 $\bigl[f(\sin^2x)+f(\cos^2x)\bigr]'=\underline{\quad}$。

解答：
$$\begin{aligned}
\bigl[f(\sin^2x)+f(\cos^2x)\bigr]'
&=f'(\sin^2x)\cdot2\sin x\cos x
+f'(\cos^2x)\cdot2\cos x\cdot(-\sin x)\\
&=2\sin x\cos x\bigl[f'(\sin^2x)-f'(\cos^2x)\bigr]\\
&=\sin2x\bigl[f'(\sin^2x)-f'(\cos^2x)\bigr].
\end{aligned}$$

(4) 设 $y=f\!\left(\dfrac{2x-1}{x+1}\right)$，且 $f'(x)=\sin x^2$ 可导，则 $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\underline{\quad}$。

解答：
设 $u=\dfrac{2x-1}{x+1}$，则
$$\dfrac{\mathrm du}{\mathrm dx}
=\dfrac{2(x+1)-(2x-1)}{(x+1)^2}=\dfrac3{(x+1)^2}.$$
由链式法则
$$\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}
=f'(u)\dfrac{\mathrm du}{\mathrm dx}
=\sin\bigl(u^2\bigr)\cdot\dfrac3{(x+1)^2}
=\dfrac3{(x+1)^2}\sin\left(\dfrac{2x-1}{x+1}\right)^2.$$

(5) 设 $y=\ln\sqrt{\dfrac{1-x}{1+x^2}}$，则 $y'\big|_{x=0}=\underline{\quad}$。

解答：
$$y=\dfrac12\bigl[\ln(1-x)-\ln(1+x^2)\bigr].$$
故
$$y'=\dfrac12\left(\dfrac{-1}{1-x}-\dfrac{2x}{1+x^2}\right),$$
在 $x=0$ 处：
$$y'(0)=\dfrac12(-1-0)=-\dfrac12.$$

## 选择题

(1) 设 $f(x)$ 可导，$F(x)=f(x)(1+|\sin x|)$，要使 $F(x)$ 在 $x=0$ 处可导，则必有(   )。
A. $f(0)=0$

B. $f'(0)=0$

C. $f(0)+f'(0)=0$

D. $f(0)-f'(0)=0$

解答：
$$F'(0)=\lim_{h\to0}\dfrac{f(h)(1+|\sin h|)-f(0)}h.$$
分解为
$$\dfrac{f(h)-f(0)}h(1+|\sin h|)
+f(0)\dfrac{|\sin h|}h.$$
第一项极限为 $f'(0)$，第二项由于
$|\sin h|/h\to\pm1$（左右极限异号）,
若 $f(0)\ne0$ 则极限不存在；要极限存在须 $f(0)=0$。
于是 $F(x)$ 在 $x=0$ 处可导的必要条件是 $f(0)=0$。
故选 A。

(2) 设函数 $g(x)$ 在 $x=a$ 连续，则 $f(x)=|x-a|g(x)$ (   )。

A. 在 $x=a$ 处可导

B. 在 $x=a$ 处不可导

C. 当 $g(a)=0$ 时在 $x=a$ 处可导，且 $f'(a)=0$

D. 当 $g(a)=a$ 时在 $x=a$ 处可导，且 $f'(a)=g(a)$

解答：
$$f(x)=|x-a|g(x).$$
若 $g(a)\ne0$，则 $|x-a|$ 在 $x=a$ 不可导，乘以非零常数仍不可导。
若 $g(a)=0$，则
$$\lim_{x\to a}\dfrac{f(x)}{x-a}
=\lim_{x\to a}\dfrac{|x-a|g(x)}{x-a}
=\lim_{x\to a}\operatorname{sgn}(x-a)g(x).$$
左右极限分别为 $-g(a),+g(a)$，当 $g(a)=0$ 时均为 0，从而 $f'(a)=0$，且此时可导。
故正确选项为 C。

(3) 设函数 $y=\mathrm e^{3x}+\sin x$，则 $y^{(40)}=(\quad)$。

A. $\mathrm e^{3x}+\sin x$

B. $3^{40}\mathrm e^{3x}+\sin x$

C. $3^{40}\mathrm e^{3x}+\cos x$

D. $\mathrm e^{3x}+\cos x$

解答：
$$\dfrac{\mathrm d^n}{\mathrm dx^n}\mathrm e^{3x}=3^n\mathrm e^{3x}.$$
$\sin x$ 的高阶导数以四步循环：
$n\equiv0\pmod4$ 时为 $\sin x$。
$40\equiv0\pmod4$，故
$$y^{(40)}=3^{40}\mathrm e^{3x}+\sin x.$$
选 B。

(4) 若曲线 $y=x^2+ax+b$ 和 $2y=-1+xy^3$ 在点 $(1,-1)$ 处相切，$a,b$ 为常数，则(   )。

A. $a=0,b=-2$

B. $a=1,b=-3$

C. $a=-3,b=1$

D. $a=-1,b=-1$

解答：
相切需两曲线在 $(1,-1)$ 处通过且导数相等。
第一条：代入得
$$-1=1+a+b\Rightarrow a+b=-2.$$
第二条：$2y=-1+xy^3$ 已满足 $(1,-1)$（代入得 $-2=-1-1$）。
求导数：
对 $y=x^2+ax+b$，
$$y'_1=2x+a,\quad y'_1(1)=2+a.$$
对 $2y=-1+xy^3$，两边对 $x$ 求导：
$$2y'=y^3+3xy^2y',$$
即
$$y'(2-3xy^2)=y^3,\quad
y'=\dfrac{y^3}{2-3xy^2}.$$
在 $(1,-1)$ 处：
$$y'_2=\dfrac{-1}{2-3}=\dfrac{-1}{-1}=1.$$
相切要求 $2+a=1\Rightarrow a=-1$，再由 $a+b=-2$ 得 $b=-1$。
故选 D。

(5) (2020102) 设函数 $f(x)$ 在区间 $(-1,1)$ 内有定义，且 $\displaystyle\lim_{x\to0}f(x)=0$，则(   )。

A. 当 $\displaystyle\lim_{x\to0}\dfrac{f(x)}{\sqrt{|x|}}=0$ 时，$f(x)$ 在 $x=0$ 处可导

B. 当 $\displaystyle\lim_{x\to0}\dfrac{f(x)}{x^2}=0$ 时，$f(x)$ 在 $x=0$ 处可导

C. 当 $f(x)$ 在 $x=0$ 处可导时，$\displaystyle\lim_{x\to0}\dfrac{f(x)}{\sqrt{|x|}}=0$

D. 当 $f(x)$ 在 $x=0$ 处可导时，$\displaystyle\lim_{x\to0}\dfrac{f(x)}{x^2}=0$

解答：
若 $\displaystyle\lim_{x\to0}\dfrac{f(x)}{x^2}=0$，则 $f(x)=o(x^2)$，从而
$$\dfrac{f(x)}x\to0,$$
故 $f$ 在 0 处可导且导数为 0，B 正确。
A 中设 $f(x)=x\sin\dfrac1{x^2}\ (x\ne0),\ f(0)=0$，则
$$\dfrac{f(x)}{\sqrt{|x|}}=\sqrt{|x|}\sin\dfrac1{x^2}\to0,$$
但
$$\dfrac{f(x)}x=\sin\dfrac1{x^2}$$
极限不存在，故 A 错误。
若 $f$ 在 0 处可导，则存在常数 $f'(0)$，且
$$f(x)=f'(0)x+o(x),$$
于是
$$\left|\dfrac{f(x)}{\sqrt{|x|}}\right|
\le C\sqrt{|x|}\to0,$$
故 C 正确。
D 中取 $f(x)=x$，在 0 处可导，但
$$\dfrac{f(x)}{x^2}=\dfrac1x$$
极限不存在，故 D 错误。
综上，正确选项为 B、C。

## 3 (2004216) 设函数 $f(x)$ 在 $(-\infty,+\infty)$ 上有定义，在区间 $[0,2]$ 上，$f(x)=x(x^2-4)$，且对任意的 $x$ 都有 $f(x)=kf(x+2)$，其中 $k$ 为常数。

(1) 写出 $f(x)$ 在 $[-2,0]$ 上的表达式。

(2) $k$ 为何值时，$f(x)$ 在 $x=0$ 处可导？

解答：
(1) 当 $x\in[-2,0]$ 时，$x+2\in[0,2]$，
$$f(x)=kf(x+2)=k(x+2)\bigl((x+2)^2-4\bigr)
= kx(x+2)(x+4).$$
(2) 在 $x>0$ 侧，$f(x)=x(x^2-4)=x^3-4x$，
$$f'_+(0)=\lim_{x\to0^+}\dfrac{x^3-4x}{x}= \lim_{x\to0^+}(x^2-4)=-4.$$
在 $x<0$ 侧，$f(x)=kx(x+2)(x+4)=k(x^3+6x^2+8x)$，
$$f'_-(0)=k\cdot(3x^2+12x+8)\big|_{x=0}=8k.$$
$x=0$ 可导要求左右导数相等，即 $8k=-4$，故
$$k=-\dfrac12.$$

## 4 求由下列方程确定的隐函数 $y=y(x)$ 的二阶导数 $\dfrac{\mathrm d^2y}{\mathrm dx^2}$：

(1) $y=\cos(x+y)$；

(2) $b^2x^2+a^2y^2=a^2b^2$。

解答：

(1) 由
$$y=\cos(x+y)$$
求一阶导。
$$y'=-\sin(x+y)(1+y').$$
整理得
$$y'(1+\sin(x+y))=-\sin(x+y),
\quad
y'=-\dfrac{\sin(x+y)}{1+\sin(x+y)}.$$
记 $S=\sin(x+y),\ C=\cos(x+y)$。则
$$y'=-\dfrac S{1+S}.$$
两边对 $x$ 求导：
$$y''=-\dfrac{S'(1+S)-S(1+S)'}{(1+S)^2}
=-\dfrac{S'}{(1+S)^2}.$$
又
$$S'=\cos(x+y)(1+y')=C(1+y').$$
而
$$1+y'=1-\dfrac S{1+S}
=\dfrac{1+S-S}{1+S}=\dfrac1{1+S}.$$
故
$$y''=-\dfrac{C}{(1+S)^3}
=-\dfrac{\cos(x+y)}{\bigl(1+\sin(x+y)\bigr)^3}.$$

(2) 由
$$b^2x^2+a^2y^2=a^2b^2$$
求导：
$$2b^2x+2a^2yy'=0,\quad
y'=-\dfrac{b^2x}{a^2y}.$$
再对 $x$ 求导。由
$$2b^2x+2a^2yy'=0$$
再求导得
$$2b^2+2a^2(y'^2+yy'')=0,$$
即
$$y''=\dfrac{-b^2-a^2y'^2}{a^2y}.$$
代入 $y'^2=\dfrac{b^4x^2}{a^4y^2}$：
$$y''=\dfrac{-b^2-b^4x^2/(a^2y^2)}{a^2y}
=-\dfrac{b^2}{a^2y}\left(1+\dfrac{b^2x^2}{a^2y^2}\right).$$
由原方程 $b^2x^2+a^2y^2=a^2b^2$ 得
$$\dfrac{b^2x^2}{a^2y^2}=\dfrac{a^2b^2-a^2y^2}{a^2y^2}
=\dfrac{b^2}{y^2}-1,$$
故括号内
$$1+\dfrac{b^2x^2}{a^2y^2}=\dfrac{b^2}{y^2}.$$
于是
$$y''=-\dfrac{b^2}{a^2y}\cdot\dfrac{b^2}{y^2}
=-\dfrac{b^4}{a^2y^3}.$$

## 5 已知

$$\begin{cases}
x=\mathrm e^t\sin t,\\[4pt]
y=\mathrm e^t\cos t,
\end{cases}$$
求 $\left.\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}\right|_{t=\pi/4}$。
解答：
$$\dfrac{\mathrm dx}{\mathrm dt}=\mathrm e^t(\sin t+\cos t),\quad
\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dt}=\mathrm e^t(\cos t-\sin t).$$
故
$$\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}
=\dfrac{\mathrm dy/\mathrm dt}{\mathrm dx/\mathrm dt}
=\dfrac{\cos t-\sin t}{\sin t+\cos t}.$$
当 $t=\dfrac\pi4$ 时，$\sin t=\cos t=\dfrac{\sqrt2}2$，故
$$\left.\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}\right|_{t=\pi/4}
=\dfrac{\sqrt2/2-\sqrt2/2}{\sqrt2/2+\sqrt2/2}=0.$$

## 6 利用对数求导法求下列函数的导数：

(1) $x^y=y^x$；

(2) $y=\dfrac{\sqrt{x+2(3-x)^4}}{(x+1)^5}$。

解答：

(1) 由 $x^y=y^x$ 得
$$y\ln x=x\ln y.$$
两边对 $x$ 求导：
$$y'\ln x+\dfrac yx=\ln y+\dfrac xy\,y'.$$
移项：
$$y'(\ln x-\dfrac xy)=\ln y-\dfrac yx,$$
故
$$\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}
=y'=\dfrac{\ln y-\dfrac yx}{\ln x-\dfrac xy}.$$
(2) 令
$$y=\dfrac{\sqrt{x+2(3-x)^4}}{(x+1)^5},
\quad
\ln y=\dfrac12\ln\bigl(x+2(3-x)^4\bigr)-5\ln(x+1).$$
对 $x$ 求导：
$$\dfrac{y'}y
=\dfrac12\dfrac{1-8(3-x)^3}{x+2(3-x)^4}-\dfrac5{x+1}.$$
故
$$y'
=\dfrac{\sqrt{x+2(3-x)^4}}{(x+1)^5}
\left[\dfrac12\dfrac{1-8(3-x)^3}{x+2(3-x)^4}-\dfrac5{x+1}\right].$$

## 7 求下列函数的微分：

(1) $y=\ln\left(\tan\dfrac{x}{2}\right)$；

(2) $y=x\tan2x$；

(3) $y=\mathrm e^{-x}\cos(3-x)$；

(4) $y=\arcsin\sqrt{1-x^2}$。

解答：

(1)
$$y'=\dfrac1{\tan(x/2)}\cdot\dfrac12\sec^2\dfrac{x}{2}
=\dfrac1{2\sin(x/2)\cos(x/2)}
=\dfrac1{\sin x}.$$
故
$$\mathrm dy=\dfrac1{\sin x}\mathrm dx.$$

(2)
$$y'= \tan2x+x\cdot2\sec^22x=\tan2x+2x\sec^22x,
\quad
\mathrm dy=(\tan2x+2x\sec^22x)\mathrm dx.$$

(3)
$$y'=-\mathrm e^{-x}\cos(3-x)+\mathrm e^{-x}\sin(3-x)
=\mathrm e^{-x}\bigl[\sin(3-x)-\cos(3-x)\bigr],$$
故
$$\mathrm dy=\mathrm e^{-x}\bigl[\sin(3-x)-\cos(3-x)\bigr]\mathrm dx.$$

(4) 设 $u=\sqrt{1-x^2}$，则
$$u'=\dfrac{-x}{\sqrt{1-x^2}}.$$
又 $y=\arcsin u$，
$$y'=\dfrac{u'}{\sqrt{1-u^2}}
=\dfrac{-x/\sqrt{1-x^2}}{\sqrt{1-(1-x^2)}}
=\dfrac{-x/\sqrt{1-x^2}}{|x|}
=-\dfrac{\operatorname{sgn}x}{\sqrt{1-x^2}}\quad(x\ne0).$$
故
$$\mathrm dy=-\dfrac{\operatorname{sgn}x}{\sqrt{1-x^2}}\mathrm dx\quad(x\ne0),$$
（在 $x=0$ 处需要讨论可导性）。

## 8 设函数

$$f(x)=
\begin{cases}
x^2,&x\le1,\\
ax+b,&x>1,
\end{cases}$$
若 $f(x)$ 在 $x=1$ 处可导，$a,b$ 应取什么值？

解答：

连续条件：
$$1^2=a\cdot1+b\Rightarrow a+b=1.$$
左导数 $f'_-(1)=2\cdot1=2$，右导数 $f'_+(1)=a$。
可导要求 $a=2$，进而 $b=1-a=-1$。
故 $a=2,\ b=-1$。

## 9 已知

$$f(x)=
\begin{cases}
\sin x,&x<0,\\
x,&x\ge0,
\end{cases}$$
求 $f'(x)$。

解答：

当 $x<0$ 时，$f'(x)=\cos x$；当 $x>0$ 时，$f'(x)=1$。
在 $x=0$ 处，
$$f(0)=0,\quad
f'_-(0)=\lim_{h\to0^-}\dfrac{\sin h}h=1,\quad
f'_+(0)=\lim_{h\to0^+}\dfrac h h=1.$$
左右导相等，故 $f'(0)=1$。
综上，
$$f'(x)=
\begin{cases}
\cos x,&x<0,\\
1,&x\ge0.
\end{cases}$$

## 10 设函数 $f(x)$ 在点 $x=a$ 处可导，且 $f(a)\ne0$，求极限

$$\lim_{x\to\infty}
\left[\dfrac{f\!\left(a+\dfrac1x\right)}{f(a)}\right]^x.$$
解答：
令 $t=\dfrac1x$，则 $x=\dfrac1t\to\infty$ 等价于 $t\to0$。极限变为
$$L=\lim_{t\to0}\left[\dfrac{f(a+t)}{f(a)}\right]^{1/t}.$$
取对数：
$$\ln L=\lim_{t\to0}\dfrac1t\ln\dfrac{f(a+t)}{f(a)}.$$
因 $f$ 在 $a$ 可导，
$$f(a+t)=f(a)+f'(a)t+o(t),$$
从而
$$\dfrac{f(a+t)}{f(a)}=1+\dfrac{f'(a)}{f(a)}t+o(t),$$
于是
$$\ln\dfrac{f(a+t)}{f(a)}
=\dfrac{f'(a)}{f(a)}t+o(t).$$
故
$$\ln L=\lim_{t\to0}\dfrac1t\biggl(\dfrac{f'(a)}{f(a)}t+o(t)\biggr)
=\dfrac{f'(a)}{f(a)}.$$
于是
$$L=\exp\left(\dfrac{f'(a)}{f(a)}\right).$$

## 11 求下列函数所指定的高阶导数：

(1) 设 $y=\mathrm e^x\cos x$，求 $y^{(4)}$；

(2) 设 $y=\sin2x\cdot\cos3x$，求 $y^{(20)}$；

(3) 设 $y=x^2\sin2x$，求 $y^{(50)}$。

解答：

(1) 记
$$y=\Re\bigl(\mathrm e^{(1+\mathrm i)x}\bigr).$$
则
$$y^{(n)}=\Re\bigl((1+\mathrm i)^n\mathrm e^{(1+\mathrm i)x}\bigr).$$
$(1+\mathrm i)^2=2\mathrm i$，故
$(1+\mathrm i)^4=(2\mathrm i)^2=-4$。
于是
$$y^{(4)}=\Re\bigl(-4\mathrm e^{(1+\mathrm i)x}\bigr)
=-4\mathrm e^x\cos x.$$

(2) 利用公式
$$2\sin A\cos B=\sin(A+B)+\sin(A-B),$$
得
$$y=\sin2x\cos3x
=\dfrac12\bigl(\sin5x-\sin x\bigr).$$
一般地
$$\dfrac{\mathrm d^n}{\mathrm dx^n}\sin(kx)
=k^n\sin\left(kx+\dfrac{n\pi}2\right).$$
当 $n=20$ 时，$\dfrac{20\pi}2=10\pi$，$\sin(kx+10\pi)=\sin kx$，故
$$y^{(20)}
=\dfrac12\bigl(5^{20}\sin5x-1^{20}\sin x\bigr)
=\dfrac12\bigl(5^{20}\sin5x-\sin x\bigr).$$

(3) 设 $y=x^2\sin2x$。写成复数形式
$$x^2\sin2x=\Im\bigl(x^2\mathrm e^{2\mathrm i x}\bigr).$$
令 $h(x)=x^2\mathrm e^{2\mathrm i x}$。由莱布尼茨公式，
$$h^{(n)}(x)=\sum_{k=0}^n\binom nk x^{2\,(n-k)}(2\mathrm i)^k.$$
注意到 $x^2$ 的三阶及以上导数为 0，仅 $n-k=0,1,2$ 项存在，得
$$h^{(n)}(x)=\mathrm e^{2\mathrm i x}\Bigl[
x^2(2\mathrm i)^n
+n\cdot2x(2\mathrm i)^{n-1}
+n(n-1)(2\mathrm i)^{n-2}\Bigr].$$
于是
$$y^{(n)}=\Im h^{(n)}(x).$$
当 $n=50$ 时，$(2\mathrm i)^{48}=2^{48}\mathrm i^{48}=2^{48}$，可化简得
$$y^{(50)}=
2^{49}\bigl[(1225-2x^2)\sin2x+100x\cos2x\bigr].$$

## 12 已知 $g(x)=a^{f^2(x)}$，且 $f'(x)=\dfrac1{f(x)\ln a}$，证明：$g'(x)=2g(x)$。

解答：

$$g(x)=a^{f^2(x)}=\mathrm e^{f^2(x)\ln a}.$$
对 $x$ 求导：
$$g'(x)=a^{f^2(x)}\cdot\ln a\cdot2f(x)f'(x)
=2f(x)f'(x)\ln a\cdot a^{f^2(x)}.$$
代入 $f'(x)=\dfrac1{f(x)\ln a}$ 得
$$g'(x)=2f(x)\cdot\dfrac1{f(x)\ln a}\cdot\ln a\cdot a^{f^2(x)}
=2a^{f^2(x)}=2g(x).$$
证毕。

## 13 设 $f(x)=x(x+1)(x+2)\cdots(x+2012)$，求 $f'(0)$。

解答：
写成
$$f(x)=x\cdot g(x),\quad g(x)=(x+1)(x+2)\cdots(x+2012).$$
则
$$f'(x)=g(x)+xg'(x),$$
故
$$f'(0)=g(0)=(1\cdot2\cdot3\cdots2012)=2012!.$$
